\-{T|zh-hans:桌面窗口管理器;zh-hant:桌面視窗管理員}-
**桌面視窗管理員**（，簡稱**DWM**）是[微軟](../Page/微軟.md "wikilink")[作業系統](../Page/作業系統.md "wikilink")[Windows
Vista的](../Page/Windows_Vista.md "wikilink")[桌面管理工具](../Page/桌面.md "wikilink")。在Windows
Vista正式推出之前，DWM原來叫作**桌面合成引擎**（，簡稱）。

## 與先前版本的異同

在微軟的作業系統裡，桌面上的每一個視窗都有一個叫作*hwnd*的指針，以方便程式對視窗進行調控。在Windows
Vista之前，作業系統都會把*hwnd*連結的視窗內容直接繪製到電腦的螢幕上，以提升顯示效率。這種方法有一個問題：就是當桌面上有多個視窗出現時，作業系統需要計算各個視窗間的重疊部份，並選擇需要顯示的部份繪畫。這種方法，正是傳統以來電腦繪圖對於重疊物件的處理方式。

但從Windows
Vista開始，每一個*hwnd*都會有各自的「幕後點陣圖」，而「桌面視窗管理員」的工作，就是把各個「幕後點陣圖」的影像合併在一起，以之繪製桌面。這種做法的好處是：作業系統的顯示介面可以對各個幕後點陣圖作alpha頻道的處理，達至顯示上的半透明效果，使桌面更為美觀\[1\]。

## 與Quartz Compositor的異同

桌面視窗管理員處理桌面視窗的方法，跟[Mac OS X的](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")[Quartz
Compositor處理視窗的方法一樣](../Page/Quartz_Compositor.md "wikilink")。因此，有不少電腦雜誌的專欄作者都認為微軟的桌面視窗管理員的概念源自比Windows
Vista早數年推出的Mac OS X。

## Windows Flip 3D

Windows Flip 3D是Windows
Vista一個可以好好演示桌面視窗管理員的功能的特殊效果。過往，用戶在選擇桌面視窗時，都只能在平面角度（例如：選擇桌面的縮圖）去作選擇；但透過新的Flip
3D，用戶可以像從索引卡找尋資料一樣，把平面的視窗轉換而成的立體翻頁去選擇視窗。這種顯示技巧，有賴桌面視窗管理員在背後為各個視窗製作的「幕後點陣圖」來顯示，使畫面的繪畫時間大幅減低。

## 參看

  - [Windows Vista 新功能](../Page/Windows_Vista_新功能.md "wikilink")
  - [Quartz Compositor](../Page/Quartz_Compositor.md "wikilink")
  - [Xgl](../Page/Xgl.md "wikilink")
  - [AIGLX](../Page/AIGLX.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

[Category:微軟](../Category/微軟.md "wikilink") [Category:Windows
Vista](../Category/Windows_Vista.md "wikilink")
[Category:窗口系统](../Category/窗口系统.md "wikilink")

1.